% Created 2021-04-22 Thu 09:47
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Derek Taylor}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Derek Taylor},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.5)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Esclerose lateral amiotrófica e outros distúrbios do neurônio motor}
\label{sec:org3c3bf24}
\subsection{Definição}
\label{sec:org137fd37}
Doença do neurônio motor é caracterizada por fraqueza progressiva resultante da degeneração dos neurônios motores do cérebro, tronco cerebral e medula espinhal.
\subsection{ESCLEROSE LATERAL AMIOTRÓFICA}
\label{sec:orgacf9f26}
\begin{itemize}
\item ELA é a doença do neurônio motor mais comumente encontrada em adultos.
\end{itemize}
\subsubsection{Apresentação clínica}
\label{sec:orgf1e4f67}
\begin{itemize}
\item ELA é uma doença progressiva dos neurônios motores.
\item As populações de neurônios motores localizados no cérebro são chamadas de neurônios motores superiores (NMS s), e as do tronco cerebral e da medula espinhal são chamadas de n motores inferiores (NMI )
\item A fraqueza progressiva indolor muitas vezes indica ao neurologista esta doença, embora o reconhecimento da ELA como um espectro de distúrbios desafie a crença tradicional de que a ELA é um distúrbio motor puro.
\item A ELA clássica se apresenta como fraqueza progressiva dos membros, mas a heterogeneidade fenotípica é bem reconhecida.
\item A forma espinhal de ELA é mais comum:
\begin{itemize}
\item início em um membro distal com disseminação rostrocaudal e contralateral, eventualmente envolvendo outros membros.
\end{itemize}
\item No entanto, 20\% a 30\% dos pacientes apresentam início bulbar.
\item Uma pequena porcentagem de pacientes apresenta início respiratório ou demência frontotemporal
\item A heterogeneidade também se manifesta na idade de início, sobrevivência, causas genéticas e efeito na cognição
\item O diagnóstico pode demorar cerca de 1 ano, o que é uma fonte de frustração para os pacientes e resulta em avaliações, tratamentos e procedimentos desnecessários.
\item Assim, no momento em que os pacientes são encaminhados a um especialista em ELA, a disseminação segmentar característica da doença é frequentemente observada e o diagnóstico de ALS é certo
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Sinais e sintomas
\label{sec:org0f69491}
\begin{itemize}
\item Representam a disfunção dos NMS e NMI
\item Um reflexo preservado em um membro fraco é considerado anormal e é uma pista clínica importante.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Neurônio motor inferior
\label{sec:org8b3de66}
\begin{itemize}
\item Fraqueza, fasciculações e atrofia
\end{itemize}
\item Neurônio motor superior
\label{sec:org3776026}
\begin{itemize}
\item Espasticidade, hiperreflexia, disseminação dos reflexos e reflexos patológicos.
\item Bulbares:
\begin{itemize}
\item Reflexo de vômito exagerado
\item Reflexo de focinho
\item Afeto pseudo bulbar
\item Bocejos forçados
\end{itemize}
\item Cervicais
\begin{itemize}
\item Hoffmann e Tromner
\item Reflexos flexores dos dedos
\end{itemize}
\item Torácicos
\begin{itemize}
\item Perda do reflexo abdominal superficial
\end{itemize}
\item Lombossacrais
\begin{itemize}
\item Reflexo cutâneo plantar em extensão ou equivalentes.
\begin{itemize}
\item A contração do tensor da fáscia lata com estimulação plantar pode ser avaliada
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Características atípicas
\label{sec:orgd1a90f8}
\begin{itemize}
\item Perda sensorial
\item disfunção intestinal / vesical
\item A evidência de disfunção cognitiva leva à consideração de um transtorno do espectro de ALS.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection{Curso de Doença}
\label{sec:org2ed25c9}
\begin{itemize}
\item A sobrevida média na ELA é de 20 a 48 meses a partir do início dos sintomas
\begin{itemize}
\item 10\% dos pacientes possam viver mais de 10 anos
\end{itemize}
\item A idade média de início é 55 anos
\item A incidência de 1,4 por 100.000 pessoas,
\item Predominância em homens com uma proporção de 1,7
\item Descendentes de europeus apresentando uma maior incidência.
\item Embora doença rara, o risco cumulativo de ELA ao longo da vida é de 1 em 300 a 1 em 400
\item Até 15\% dos pacientes terão demência frontotemporal, 10 com 50\% mostrando alguma evidência de disfunção executiva
\end{itemize}
\subsubsection{Abordagem Diagnóstica}
\label{sec:orgd293c55}
Os estudos clínicos, incluindo testes de eletrodiagnóstico, neuroimagem e estudos laboratoriais, são rotineiramente obtidos para encontrar suporte para o diagnóstico e excluir doenças tratáveis ​​e simulações de ELA
\begin{enumerate}
\item Os achados de NMS só podem ser determinados clinicamente
\label{sec:orgbe4ac16}
\item O teste eletrodiagnóstico
\label{sec:orga4fe111}
\begin{itemize}
\item Avalia a presença de disfunção de NMI
\item Exclui distúrbios dos nervos periféricos
\begin{itemize}
\item Neuropatia motora multifocal com bloqueio de condução
\end{itemize}
\item Padrão de respostas sensoriais normais com amplitudes motoras reduzidas
\item Estudos de condução motora pós-exercício são recomendados com esse padrão e devem permanecer inalterados no cenário de uma doença do neurônio motor
\item EMG revela potenciais de ação da unidade motora polifásicos aumentados associado a um padrão de recrutamento reduzido (padrão de perda crônica do axônio motor)
\begin{itemize}
\item Resultado da reinervação das fibras musculares por ramos nervosos motores vizinhos de células do corno anterior sobreviventes
\item Variação de amplitude momento a momento, se visto, indica desnervação e reinervação em andamento e sugere um processo progressivo.
\item Em repouso, os músculos mostram atividade espontânea anormal, incluindo potenciais de fibrilação e potenciais de fasciculação, sendo este último anormal apenas na presença de fibrilações ou perda crônica do axônio motor
\item Anormalidades na EMG podem ser vistas nos músculos antes dos sinais clínicos
\item Deve-se avliar músculos em vários miotomos em três regiões (cervical, torácica, lombossacra) e músculos cranianos, se clinicamente afetados.
\item É razoável começar a testar a região mais afetada clinicamente e, em seguida, avançar para outras áreas anatômicas do mesmo lado
\item Um suporte de estudo de condução nervosa útil para ELA é a identificação de um padrão de envolvimento de mão dupla, em que a amplitude do potencial de ação muscular composto (CMAP) registrada a partir dos músculos interósseos tenar e dorsal é reduzida em maior extensão do que a dos músculos hipotenares
\end{itemize}
\end{itemize}
\item - O número e os tipos de testes laboratoriais obtidos durante a avaliação de suspeita de ELA variam de acordo com o ambiente de prática.
\label{sec:org89619d6}
\item - A gama de testes clínicos reflete o diagnóstico diferencial de ELA
\label{sec:org3894da5}
\begin{itemize}
\item O exame clínico também deve orientar os testes diagnósticos
\item As avaliações para um paciente com um padrão NMS puro serão diferentes daquelas com um padrão NMI puro
\item O diagnóstico incorreto é possível; portanto, é importante excluir achados atípicos, como alterações sensoriais, dor ou outras manifestações sistêmicas.
\item Para pacientes com características atípicas da doença, a reconsideração regular do diagnóstico é incentivada.
\item O El Escorial, o El Escorial revisado, e os critérios de Awaji fornecem diretrizes consensuais para o diagnóstico de ELA
\end{itemize}
\item Critérios revisados ​​do El Escorial
\label{sec:org2a0cc65}
\begin{enumerate}
\item Evidências de degeneração do neurônio motor inferior
\label{sec:org02bd319}
\begin{itemize}
\item Exame clínico
\item Eletrofisiológico
\item Neuropatológico
\end{itemize}
\item Degeneração do neurônio motor superior
\label{sec:org6b8a329}
\begin{itemize}
\item exame clínico
\end{itemize}
\item Disseminação progressiva de sintomas ou sinais dentro de uma região ou para outras regiões
\label{sec:org5422a9f}
\item Ausência de evidências eletrofisiológicas, neroimagem ou patológicas de outros processos de doença que podem explicar os sinais de degeneração NMI  e / ou NMS
\label{sec:org8fd563c}
\item Quatro regiões (ou segmentos) potenciais
\label{sec:org346a645}
\begin{itemize}
\item Bulbar
\item Cervical
\item Toracica
\item Lombosacral
\end{itemize}
\item Grau de certeza diagnóstica:
\label{sec:org77bae18}
\begin{enumerate}
\item clinicamente definido
\label{sec:org68d2abf}
\begin{itemize}
\item Sinais de NMS e NMI por exame clínico na região bulbar + dois ou três segmentos espinhais
\end{itemize}
\item clinicamente provável
\label{sec:org99e096c}
\begin{itemize}
\item Sinais de NMS e NMI no exame clínico em dois segmentos com sinais NMS rostrais aos sinais NMI
\end{itemize}
\item clinicamente provável com suporte laboratorial
\label{sec:org623aa15}
\begin{itemize}
\item sinais de NMS e NMI estão em uma região ou sinais NMS estão em uma região em combinação com os sinais NMI baseados em EMG vistos em duas regiões.
\end{itemize}
\item clinicamente possível
\label{sec:orgc8856f1}
\begin{itemize}
\item Quando os diagnósticos acima não podem ser estabelecidos e os sinais NMS e NMI estão presentes em uma região, os sinais NMS estão presentes em pelo menos duas regiões ou os sinais NMI estão presentes rostrais aos sinais NMS
. Outras causas de sintomas devem ser descartadas por meio de testes laboratoriais em ELA com suporte laboratorial clinicamente provável e ELA clinicamente possível
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Critérios de Awaji
\label{sec:org476493a}
\begin{itemize}
\item Os achados neurogênicos da EMG devem receber o mesmo peso que os achados neurogênicos clínicos (atrofia, fasciculações)
\item sensibilidade mais alta, mas especificidade igual em comparação com os critérios de El Escorial revisados
\item Permitem um diagnóstico precoce e uma entrada mais precoce em ensaios terapêuticos modificadores da doença.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection{Tratamento}
\label{sec:org27371b5}
\begin{itemize}
\item Doença incurável, existem terapias que melhoram a sobrevida, a qualidade de vida e o funcionalidade
\item O tratamento em uma clínica multidisciplinar de ELA provavelmente oferece um benefício de sobrevivência devido ao aumento do uso de terapias e intervenções relacionadas com ALS
\item Avaliação regular
\begin{itemize}
\item Neurologista
\item Fisioterapeutas
\item Nutricionista
\item Fonoaudiólogo
\end{itemize}
\item Eles recebem avaliações respiratórias regulares e têm acesso a serviços de saúde mental
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Riluzol
\label{sec:org2f562a1}
\begin{itemize}
\item Benefício de sobrevida de 2 a 3 meses, que pode ser maior naqueles com início bulbar, idade mais jovem no início e maior atraso no diagnóstico
\item Normalmente bem tolerado
\begin{itemize}
\item Efeitos gastrointestinais
\end{itemize}
\item Monitoramento da função hepática seja necessário
\end{itemize}
\item Ventilação não invasiva
\label{sec:orgc037daf}
\begin{itemize}
\item A denervação do diafragma, levando à insuficiência respiratória, é a principal causa de morte na ELA
\item SIntomais iniciais surgirão durante o sono devido ao movimento paradoxal para dentro do diafragma quando em decúbito dorsal
\item benefício de sobrevida que pode exceder 1 ano, especialmente naqueles com doença de início bulbar
\item Quando iniciar?
\begin{itemize}
\item Capacidade vital forçada é < 50\% do previsto
\item Pressão nasal de inalação é inferior a 40 cm H2O
\item Pressão inspiratória máxima cai abaixo de (é mais positivo que) -60 cm H2O
\end{itemize}
\item Sempre questionar sintomas de disfunção respiratória
\begin{itemize}
\item Falta de ar em repouso ou com esforço
\item Cefaleia matinal
\item Ortopneia
\end{itemize}
\item Como?
\begin{itemize}
\item dispositivo de pressão positiva de dois níveis nas vias aéreas (biPAP) ou um ventilador portátil
\item Se os sintomas respiratórios forem insuficientemente tratados com ventilação não invasiva máxima, alguns pacientes escolherão traqueostomia com ventilação mecânica
\item Insuflação-exsuflação mecânica é outra terapia pulmonar benéfica que auxilia no reflexo da tosse para limpar as secreções das vias aéreas
\item A estimulação do diafragma foi proposta como uma ELA tratamento para fornecer condicionamento muscular do diafragma
\begin{itemize}
\item Não se espera que a estimulação do diafragma seja uma opção de tratamento para ELA
\end{itemize}
\end{itemize}
\item A perda de peso progressiva no momento do diagnóstico é um fator de prognóstico negativo
\begin{itemize}
\item Dietas ricas em calorias e proteínas, combinadas com lanches e batidos nutritivos são incentivadas
\item Disfagia progressiva, a nutrição enteral por meio de um tubo de alimentação pode ser considerada
\end{itemize}
\item Estratégias de comunicação bem-sucedidas podem melhorar a qualidade de vida, especialmente porque alguns pacientes com ELA perderão a comunicação verbal eficaz. Depois que a comunicação verbal for perdida, a escrita é o próximo método mais eficiente. Alguns pacientes escolhem caneta e papel ou eWriters. Os aplicativos de conversão de texto em voz por meio de smartphones e tablets oferecem recursos de comunicação audível. Dispositivos de comunicação aumentativa e alternativa com tecnologia olho-olhar estão disponíveis. Alguns pacientes escolhem opções de banco de voz, mas isso requer gravação antes do início da disartria.
\item Agentes de primeira linha para sialorreia
\begin{itemize}
\item amitriptilina, colírio de atropina, glicopirrolato e escopolamina
\item A sucção oral portátil também pode ser útil
\item Se forem ineficazes, pode-se considerar a toxina botulínica ou a irradiação da glândula salivar
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Tomada de decisão de fim de vida
\label{sec:orgeca9e6e}
\begin{itemize}
\item Conversas sobre o final da a tomada de decisões na vida é melhor realizada no início do curso da doença, antes de uma crise respiratória ou nutricional
\item É melhor que os pacientes tenham a oportunidade de refletir sobre as metas de qualidade de vida e discutir preferências com os familiares, o que pode ajudar a evitar traqueostomia de emergência e intervenções indesejadas
\item Os cuidados paliativos e de cuidados paliativos podem ter uma função. A fadiga e a sobrecarga do cuidador devem ser avaliadas continuamente e abordadas. As discussões sobre qualidade de vida devem ser enquadradas no contexto da progressão da doença para melhor compreender as decisões de fim de vida.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Patologia}
\label{sec:org0ed641a}
\begin{itemize}
\item amiotrofia (perda muscular)
\item esclerose lateral (envolvimento dos tratos corticospinais laterais)
\item Atrofia de raízes nervosas anteriores no exame macroscópico
\item As células do neurônio motor sofrem degeneração na medula espinhal, núcleos motores cranianos no tronco cerebral e córtex motor
\item Inclusões intracelulares citoplasmáticas eosinofílicas, chamadas corpos de Bunina, são encontradas na medula espinhal e nos núcleos motores do tronco cerebral
\item As inclusões citoplasmáticas semelhantes a novelos ubiquitina-positiva, das quais a proteína 43 de ligação ao DNA de resposta transativa (TDP-43) é a componente principal da proteína
\begin{itemize}
\item encontrados nas células do corno anterior
\item córtex frontal e temporal, hipocampo e corpo estriado, compartilhando achados patológicos com demência frontotemporal.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Genética}
\label{sec:org135acab}
\begin{itemize}
\item SOD1 foi o primeiro gene de ELA descoberto
\item TARDBP55 e FUS ajudou a explicar a ligação com o TDP-43.
\item expansão do hexanucleotídeo GGGGCC (G4C2) no gene C9orf72 (40\% dos casos de ELA familiar e 10\% dos casos esporádicos de ALS e também a principal causa de demência frontotemporal)
\item herdabilidade da ELA, ou a influência genética no desenvolvimento de ELA, é estimada para ser 0,61 usando dados gêmeos
\end{itemize}
\subsubsection{Fisiopatologia}
\label{sec:org12fdd59}
\begin{enumerate}
\item Mecanismos neuronais
\label{sec:org5edaa71}
\begin{itemize}
\item a agregação de proteína de SOD1, TDP-43, FUS e focos de RNA prejudique o funcionamento normal da célula
\item O comprometimento da degradação de proteínas por meio do sistema ubiquitinproteassoma pode ainda levar à disfunção celular
\item Conforme as células sofrem estresse, grânulos de estresse contendo TDP-43 ou FUS podem se formar, permitindo que domínios semelhantes a príons formem agregados de proteínas.
\item Proteínas como TDP-43 e FUS que estão em locais anormais no citoplasma podem causar toxicidade por RNA
\item Deficiências na função do citoesqueleto prejudicam o transporte celular.
\end{itemize}
\item Mecanismo não neuronal
\label{sec:org14fb521}
\begin{itemize}
\item são apoiados por estudos de glia, microglia e astrócitos.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Pontos-chave}
\label{sec:org77755e2}
-Esclerose lateral amiotrofica é uma doença progressiva do neurônio motor, comprometendo neurônios superiores(cortex motor), neuronio motor inferior (corno anterior e nucleos do tronco encefalico).
\begin{itemize}
\item Deve ser suspeitada qando há fraqueza muscular progressiva indolor
\item A distribuição segmentar da sintomatologia pode não estar presente na fase inicial da doença
\item Reflexo preservado em um membro fraco é uma pista impor tante para considerar ELA
\item 10\% vivem mais que dez anos do início dos sintomas
\item Teste eletroneuromiografico é realizado para:
\begin{itemize}
\item Excluir doenças de nervo periféricos
\item Avaliar a distriuição segementar da perda axonal motora
\end{itemize}
\item Opadrão eletroneuroiografico é condutibilidade sensorial preservada e potencias motores de baixa amplitude. É rasoavel realizar teste após atividade fisica
\item ENMG deve incluir região cervical, toracica, lombosacral.
\begin{itemize}
\item Iniciando em região mais clinicamente afetada
\item Se não fr detectado alterações em três segmentos, musculos cranianos devem ser avaliados
\item Músculatura distal apresenta maior chance de ser anormal
\end{itemize}
\item Teste laboratorial extenso pode ser dispensavel em paciente com padrão e disseminação de ELA com teste clínico e eletrodiagnostico confirmatorio
\item Apesar da ausência de tratamento curativo, há métodos para melhorar sobrevida, qualidade de vvida, e funcionalidade.
\begin{itemize}
\item Deve-se discutir sobre cuidados de fim de vida assim que possivel
\end{itemize}
\item Tratamento com riluzol demonstrou sobrevida de 2-3 meses, que pode ser maior naquels com início bulbar, mais jovens e maior retardo diagnostico
\item Provavelmente é uma combinação de  variações genéticas associado a fatores ambientais
\end{itemize}

h Primary lateral sclerosis, a disorder of upper motor neurons, is less likely to convert to amyotrophic lateral sclerosis after 4 to 5 years.
h Individuals with progressive muscular atrophy, a disorder of lower motor neurons, are likely to also have upper motor neuron pathology.
KEY POINTS
h Clinical features that help differentiate spinobulbar muscular atrophy from amyotrophic lateral sclerosis include male gender, chin fasciculation, lack of upper motor neuron findings, gynecomastia, and a sensory neuronopathy on electrodiagnostic testing.
h Spinal muscular atrophy is an autosomal recessive degenerative disorder of the anterior horn cells caused by a mutation in the survival of motor neuron (SMN) gene.
h Monomelic amyotrophy, commonly referred to as Hirayama disease, is a male-predominant juvenile-onset disorder, often presenting between the ages of 15 and 25 and characterized by insidious unilateral weakness and atrophy of the upper limb, typically involving the hand and forearm initially but sparing the brachioradialis muscle. Hirayama disease is now recognized to be a structural disorder of the spinal canal.
\subsection{DOENÇAS DO ESPECTRO DA ESCLEROSE LATERAL AMIOTRÓFICA}
\label{sec:orge2d9b20}
ELA resulta na degeneração dos neurônios motores superiores (cérebro) e inferiores (núcleos motores do tronco cerebral e células do corno anterior). No entanto, distúrbios de neurônios motores principalmente superiores (esclerose lateral primária) e inferiores (atrofia muscular progressiva) são encontrados, mas provavelmente representam uma variante da ELA.

Neurônio motor superior puro: esclerose lateral primária
Embora Charcot reconhecesse a esclerose lateral primária, o distúrbio foi amplamente questionado por causa da falta de confirmação patológica. A esclerose lateral primária é um distúrbio lentamente progressivo dos NMS e compreende 4\% dos casos de doença do neurônio motor.68 A esclerose lateral primária freqüentemente se apresenta com espasticidade de quatro membros, geralmente começando nos membros inferiores simetricamente; embora uma minoria de pacientes tenha uma apresentação de início bulbar com disartria, disfagia e afeto pseudobulbar.69 O exame físico revela espasticidade, hiperreflexia e reflexos patológicos. A urgência urinária freqüentemente se desenvolve e podem ser observadas anormalidades nos movimentos oculares. Pode ocorrer fraqueza, embora os pacientes freqüentemente mantenham a força antigravitacional. Desnervação leve pode ser observada na EMG. A idade média de início é de cerca de 59 anos e a taxa de sobrevivência de 10 anos é de 71,1\% .68 Os critérios diagnósticos foram inicialmente propostos por Pringle e colegas 70, mas também foram propostas revisões.71 Embora os critérios de consenso para esclerose lateral primária não estejam disponíveis, É razoável fazer esse diagnóstico quando os pacientes têm pelo menos 4 anos de um distúrbio NMS  progressivo (Caso 6-3).

Neurônio motor inferior puro: atrofia muscular progressiva
A existência de um distúrbio NMI  puro esporádico conhecido como atrofia muscular progressiva é controverso, já que muitos pacientes com esse distúrbio apresentam patologia NMS  na autópsia, 72 deixando muitos concluírem que a atrofia muscular progressiva é simplesmente um fenótipo de ALS.73Y75. este fenótipo particular leva a um prognóstico melhor73,74 ou pior75 ainda é uma questão de debate. A atrofia muscular progressiva representa cerca de 3\% de todos os casos de doença do neurônio motor.68 Os pacientes apresentam características NMI (fraqueza, atrofia, fasciculações e hiporreflexia) distalmente e assimetricamente. A propagação da doença é comum e os sintomas bulbar podem se desenvolver posteriormente no curso da doença. Um terço dos pacientes desenvolverá recursos NMS em 2 anos.

MÍMICAS DE ESCLEROSE LATERAL AMIOTRÓFICA
No contexto clínico apropriado, o diagnóstico de ELA não é duvidoso. No entanto, na presença de características atípicas, outros transtornos podem ser considerados

Atrofia Muscular Espinobulbar
A atrofia muscular espinobulbar, comumente referida como doença de Kennedy, é uma desordem progressiva das células do corno anterior caracterizada por fraqueza do membro proximal e bulbar com início na década de 40.76 Uma doença recessiva ligada ao X, a atrofia muscular espinobulbar resulta de expansões CAG no gene do receptor de andrógeno. Os sintomas de cãibras e tremores podem preceder a fraqueza.77 Os pacientes podem ter anormalidades endócrinas, incluindo ginecomastia, diabetes mellitus e fertilidade reduzida. Fasciculações periorais são comuns, e a língua tem recorte característico e sulco profundo na linha média. A creatina quinase está elevada, com uma média de mais de 1000 UI / L.77 Perda sensorial clínica com neuronopatia sensorial no teste de eletrodiagnóstico são características.76 O diagnóstico pode ser confirmado com teste genético demonstrando 40 a 62 repetições CAG. A sobrevida é normalmente de 2 a 3 décadas após o início dos sintomas e, embora a atrofia muscular espinobulbar não diminua significativamente a sobrevida, 78 infecções respiratórias e insuficiência são causas comuns de morte.

\begin{itemize}
\item Atrofia Muscular Espinhal 5q
\end{itemize}
A atrofia muscular espinhal é uma doença degenerativa autossômica recessiva das células do corno anterior, muitas vezes causada por uma mutação no gene de sobrevivência do neurônio motor (SMN) no cromossomo 5q13. Existem duas formas de SMN, o SMN1 telomérico e o SMN2 centromérico, que variam em cinco nucleotídeos. SMN2 só é encontrado em humanos. SMN2 tem uma variação no exon 7 que impede a produção da proteína SMN1 completa; no entanto, SMN2 é capaz de formar uma proteína SMN funcional em cerca de 10\% dos transcritos. Embora a atrofia muscular espinhal resulte da deficiência de SMN1, o número de cópias de SMN2 é considerado um determinante e modificador da gravidade do fenótipo clínico.79,80 Hipotonia e fraqueza são características clínicas. O padrão de fraqueza é simétrico e proximal, afetando mais os membros inferiores do que os superiores. Ocorre envolvimento bulbar e respiratório. A atrofia muscular espinhal pode ocorrer a qualquer momento, desde a infância até a idade adulta, e cinco fenótipos clínicos são descritos (Tabela 6-7) .81 Em dezembro de 2016, o FDA aprovou o nusinersen para o tratamento da atrofia muscular espinhal. Um oligonucleotídeo antisense, a droga leva ao aumento da produção de SMN ao promover a inclusão do exon 7 de SMN2. No estudo de fase 3 para avaliar a eficácia e segurança de Nusinersen (ISIS 396443) em bebês com atrofia muscular espinhal (ENDEAR), os bebês que receberam nusinersen alcançaram marcos motores não alcançados por bebês que foram submetidos a tratamentos com placebo. No momento da redação deste artigo, os dados do estudo não foram publicados.

Atrofias musculares espinhais não 5q / neuropatias motoras hereditárias
Atrofias musculares espinhais não 5q são raras, compreendendo menos de 5\% da atrofia muscular espinhal, 82 e têm significativa variabilidade clínica e genética. Esses distúrbios podem ser classificados como a seguir: atrofia muscular espinhal distal / neuropatias motoras hereditárias distais com herança autossômica recessiva e dominante, atrofia muscular espinhal proximal e atrofia muscular espinhal e bulbar não 5q / atrofia muscular espinhal-plus tipos com recessivo autossômico e X herança recessiva ligada.83 Atrofia muscular espinhal distal e neuropatias motoras hereditárias distais referem-se ao mesmo distúrbio, embora os nomes impliquem uma fonte diferente de patologia, por exemplo, nervos motores versus células do corno anterior. Atrofia muscular espinhal distal / neuropatias motoras hereditárias distais são caracterizadas por fraqueza dependente do comprimento lentamente progressiva. Sintomas presentes antes da terceira década de vida.84 A função na distribuição do nervo laríngeo recorrente pode ser afetada, mas outras funções bulbar são poupadas. A avaliação eletrodiagnóstica demonstra alterações na perda crônica do axônio motor distal. A preservação das fibras sensoriais diferencia a atrofia muscular espinhal distal / neuropatias motoras hereditárias distais das formas de doença de Charcot-Marie-Tooth, embora as doenças possam ser alélicas.84 Além disso, a presença EMG de perda crônica do axônio motor exclui a miopatia distal como a causa subjacente de fraqueza. Pacientes com atrofia muscular espinhal distal / neuropatias motoras hereditárias distais também devem ter reflexos ausentes ou reduzidos; no entanto, alguns tipos são reconhecidos por terem características do trato corticoespinhal e são alélicos com algumas formas genéticas de ELA (por exemplo, DCTN1, SETX). Proximal spinal muscular atrophies are a phenotypically diverse group of disorders that are characterized by proximal weakness affecting the lower more than upper limbs. This group of disorders can present from infancy to adulthood. Genetic overlap exists with allelic disorders to ALS (SETX, VAPB), muscular dystrophy (NMI A), and Sandhoff disease (HEXB).82 The non5q spinal and bulbar muscular atrophies are a group of disorders sharing features of weakness in combination with other symptoms, including arthrogryposis (GLE1), pontocerebellar hypoplasias (VRK1, EXOSC3), pontobulbar palsy, and sensorineural hearing loss (RFT2).83

Monomelic Amyotrophy (Hirayama Disease)
Monomelic amyotrophy, commonly referred to as Hirayama disease, is a malepredominant juvenile-onset disorder, often presenting between the ages of 15 and 25 and characterized by insidious unilateral weakness and atrophy of the upper limb, typically involving the hand and forearm initially but sparing the brachioradialis muscle. Reflexes in the upper limbs are often normal to reduced and can be increased in the lower limbs. Sensory testing, while often normal, may reveal abnormalities on the dorsum of the hand.85 Initial progression of weakness and atrophy over a few years gives way to disease stability. This disorder is now recognized to be a structural disorder of the spinal canal. Neutral position cervical MRI shows abnormal cord curvature, asymmetric cord atrophy, and increased intramedullary signal intensity.86 The cervical cord can be anteriorly displaced when MRI is obtained in the flexed position (Figure 6-487).86,88 In the neutral position, loss of attachment between the posterior dural sac and adjacent lamina is appreciated.88 Pathologically, the spinal cord reveals loss of motor neuron cells and thinning of the anterior roots from C5 to T1, most severe at C7-C8.85

Neoplastic and Paraneoplastic Syndromes
Neoplastic syndromes, such as lymphoma, and the presence of paraneoplastic antibodies have been rarely associated with motor neuron disorders, but whether a neoplasm is causal remains uncertain.89 A neoplastic etiology, including a carcinomatous or lymphomatous meningitis, should be considered in the context of an NMI  disorder, especially when the presentation is atypical, the patient presents with nonmotor features (eg, abnormal eye movements), or specific imaging features are present (enhancing nerve roots for example). However, routine screening for paraneoplastic antibodies is not considered to be valuable in individuals with typical motor neuron diseases.90

TRENDS
Decreasing ELA diagnostic delay will not only reduce patient frustration resulting from the uncertainty of the cause of symptoms but will also enable earlier use of a disease-modifying therapy. Inability to clearly identify NMS  signs on examination can delay diagnosis; several techniques, including transcranial magnetic stimulation and advanced MRI, may improve identification of NMS signs before they are detectable clinically. Chemical, imaging, and electrophysiologic biomarkers for ALS are needed for outcome metrics that improve on existing survival and functional outcomes. Identification of additional genetic risk factors and understanding genetic and environmental interactions will improve the understanding of ALS pathophysiology and uncover additional therapeutic targets. More emphasis is being placed on assistive technology to improve independence and quality of life.

CONCLUSION
ELA is a heterogeneous disorder with well-recognized phenotypes. Genetic insights are improving the mechanistic understanding of the disease, but the pathophysiology remains elusive and is likely to be a combination of genetic predispositions and environmental triggers. Treatment remains symptomatic, with an overall focus on quality of life. Other motor neuron diseases that selectively involve the NMS or NMI  exist, although sporadic primary lateral sclerosis and progressive muscular atrophy are likely ALS spectrum diseases. The recognition of atypical disease features is important when assessing a patient with possible ALS as they may uncover an alternative diagnosis. Regardless, patients benefit from regular monitoring and a multidisciplinary approach to therapy.
\end{document}
